\section{Introdução}
Em sistemas termodinâmicos ocorrem principalmente três processos de transferência de calor,
a radiação, a convecção e a condução térmica. Neste trabalho será dada maior foco
a esta última, visto ser a que mais contribui para o objeto de estudo, uma barra de
alumínio.
\par
A condução térmica ocorre devido à troca de eletrões, e portanto de energia,
entre átomos adjacentes, provocada por um gradiente de temperatura. A Lei de Fourier
(eq. \ref{eq1})
relaciona o gradiente térmico com o fluxo de calor e a condutividade térmica
do material.

\begin{equation}
  \overrightarrow{J_Q}=-k\overrightarrow{\nabla{T}}
  \label{eq1}
\end{equation}

Integrando sobre toda a superfície do material, à qual
se denota $S$, atinge-se a forma integral da mesma lei.
Pode aplicar-se o teorema da divergência.
Ao supor-se que nenhum trabalho é efetuado pelo
sistema, pela primeira lei da termodinâmica $dU=-dQ$ e
atinge-se o resultado desejado na eq. \ref{eq2}.
\begin{equation}
  \frac{\partial T}{\partial t}=\frac{k}{\rho c}\nabla^2T
  \label{eq2}
\end{equation}
\par
onde $\rho=2700~kgm^{-3}$ é a densidade do meio em questão e $c=904~Jkg^{-1}K^{-1}$ o seu calor
específico. À eq. \ref{eq2} é dado o nome de equação do calor.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\par
\subsection{Regime estacionário}
No caso de existir apenas uma dimensão (x), onde o gradiente de temperatura
é não nulo, o que no caso de uma barra
de alumínio é uma aproximação razoável, o laplaciano reduz-se
à segunda derivada em ordem a x. Tem-se então a eq. \ref{eq3}
como válida.
\begin{equation}
  \frac{{\partial T}}{{\partial t}}=\frac{k}{\rho c}\frac{\partial^2T}{\partial x^2}
  \label{eq3}
\end{equation}
\par
No caso particular de um regime estacionário, a primeira parte da eq. \ref{eq3} é nula,
visto $T$ ser constante, e portanto para uma barra de comprimento $l$ em que
as pontas estão a uma temperatura $T_1$ e $T_2$, a solução para a eq. \ref{eq3} é
\begin{equation}
  T(x)=T_1+\frac{T_2-T_1}{l}x
  \label{solregest}
  \end{equation}
onde $T_1$ representa a temperatura para $x=0$ e $T_2$ para $x=l$.
\par
De forma a calcular a condutividade térmica nesta parte do trabalho utilizamos a eq. \ref{eq1}. 
Um dos cuidados a ter na utilização desta expressão é no cálculo do fluxo de calor que percorre a 
barra (eq. \ref{fluxocalor})
\begin{equation}
J=\frac{P}{A}
\label{fluxocalor}
\end{equation}
onde $P$ representa a potência que flui na barra e $A=4~cm^2$ a sua área.
\par



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\par
\subsection{Regime Transitório}
Se, contrariamente ao que se fez na secção anterior, não
se assumir um regime estacionário, i.e. em que a temperatura
não seja fixa num ponto, a resolução da eq. \ref{eq2}
toma contornos mais complexos. No entanto, ao assumir-se a
temperatura fixa numa das pontas, a outra ponta termicamente isolada (de modo
a que não haja qualquer transferência de calor para o exterior)
e ainda que, para $t=0$, as temperaturas ao longo da barra estão de acordo com a eq. \ref{solregest},
a solução é obtida pelo método de separação das variáveis,
sendo representada por uma série de Fourier dada pela
eq. \ref{fourier}.
%(o que não se verifica na experiência) isto é para fazer parte da análise - acho eu
\begin{equation}
  \begin{split}
    T(x,t)=T_2+\\
    +(T_1-T_2)\frac{8}{\pi^2}\sum_{n=0}^\infty~\exp\left(-\chi\frac{\alpha^2}{l^2}t\right)~\frac{(-1)^n}{(2n+1)^2}~\sin\left(\frac{x}{l}\alpha\right)
    \end{split}
    \label{fourier}
\end{equation}
onde $T_2$ é a temperatura constante da extremidade a $x=0$, $T_1$ a temperatura
inicial da extremidade de $x=l$, $\alpha=\frac{\pi}{2}+n\pi$ e $\chi=\frac{k}{\rho c}$.
\par

